\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Intervalles et inégalités : entraînement savoir-faire} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,2cm}




\begin{center}
\begin{tabular}{|L{13.5cm}|C{2.5cm}|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
\cellcolor{gray!50}{\bf  Chapitre 3 : Intervalles et inégalités}&{\small \textbf{Evaluation}}\\
 \hline
 {\small \textbf{020.} Utiliser la notion d'intervalles.}& ${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
{ \small \textbf{021.} Donner un encadrement ou arrondir correctement.}&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
 { \small \textbf{022. }{\small Utiliser la notion d'inégalités.}}&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
  { \small \textbf{023. }{\small Résoudre une inéquation du premier degré.}}&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
{ \small \textbf{024. }{\small Modéliser un problème par une inéquation. }}&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
  \end{tabular}
\end{center}





\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.04\textwidth}
 020
 \end{minipage}}~\\
On considère la droite numérique graduée suivante :


\begin{center}
 \begin{pspicture}(-6,-.4)(6,.4)
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psaxes[labels=none,xAxis=true,yAxis=false,ticksize=-2pt 2pt,linewidth=0.75pt,Dx=0.5]{->}(0,0)(-6,-.2)(6,0.2)
\psaxes[labels=none,xAxis=true,yAxis=false,ticksize=-4pt 4pt,linewidth=0.75pt,Dx=1]{->}(0,0)(-6,-.2)(6,0.2)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=blue]{-]}(-6,0)(-4,0)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=blue]{]-]}(3,0)(5,0)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=red]{]-]}(-1,0)(2,0)
\uput[d](0,-.02){\footnotesize{$0$}}\uput[d](1,-.02){\footnotesize{$1$}}
%\rput(0.25,0.3){\small{\prune $]a;b]$}}
\end{pspicture}\\
 \end{center}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Quel est l'ensemble $I$ représenté en rouge sur cette droite ?
  \item Quel est l'ensemble $J$ représenté en bleu sur cette droite ?
  \item Représenter en vert sur cette droite l'intervalle $K=[-2,5~;~-1,5[$.
  \item Sans utiliser de calculatrice, déterminer si chacun des nombres suivants appartient à l'un des trois ensembles précédents :
  $$\sqrt{10}\hspace{2cm};\hspace{2cm} \dfrac{11}{6}\hspace{2cm}; \hspace{2cm} 1-\sqrt{17}$$
\end{enumerate}
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\



\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.04\textwidth}
 020
 \end{minipage}}
 Dans les deux cas suivants, déterminer l'intersection et la réunion des deux intervalles proposés :
 $${\bf a. } [-1~;~+\infty[ \text{ et } ]-5~;~7]\hspace{2cm} \hspace{2cm} {\bf b. } ]-5~;~2] \text{ et } ]-\infty~;~-1]$$

${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\



\newpage
\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.04\textwidth}
 021
 \end{minipage}}

 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item Encadrer chaque décimal par deux nombres décimaux qui possèdent 3 chiffres après la virgule et qui soient les plus proches possibles l'un de l'autre.
     $$.... < 4,57 < ....\hspace{0.5cm};\hspace{0.5cm} .... < 0,06 < ....\hspace{0.5cm}; \hspace{0.5cm} .... < 7 < ....\hspace{0.5cm}; \hspace{0.5cm} .... < 2,1 < ....\hspace{0.5cm}; \hspace{0.5cm} .... < 4,4589 < ....$$




   \item En utilisant la calculatrice, donner un encadrement décimal d'amplitude $10^{-2}$ de chaque nombre :\\
    $$\sqrt{157}\hspace{1cm};\hspace{1cm} \dfrac{17}{13}\hspace{1cm}; \hspace{1cm} 1+\sqrt{427}$$
   \end{enumerate}

 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\


\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.04\textwidth}
 022
 \end{minipage}}

 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item $a$ et $b$ sont des réels tels que $a<b$.\\
   Comparer : \\

   {\bf a.} $3a$ et $3b$\hspace{1cm} {\bf b.} $-\dfrac{a}{3}$ et $-\dfrac{b}{3}$\hspace{1cm}{\bf c.} $1-2a$ et $1-2b$\\

   \item A partir de l'encadrement de $\sqrt{2}$ :  $1,4< \sqrt{2}<1,5$, encadrer :\\

{\bf a.} $\sqrt{2}-5$.\hspace{1.5cm} {\bf b.} $\dfrac{\sqrt{2}}{4}$\hspace{1.5cm} {\bf c.} $-2\sqrt{2}+6$.

 \end{enumerate}


 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\


 \exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.04\textwidth}
 023
 \end{minipage}}~\\

 Résoudre les inéquations suivantes. Pour chacune d'elles l'ensemble des solutions on donnera les solutions sous la forme d'un intervalle.
$$3x+5<8\hspace{1cm}3(x+5)\geq -2(x+10)\hspace{1cm} -5x+2>2(x-6)\hspace{1cm} \dfrac{4x+1}{3}<1$$

  ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\



\newpage
 \exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.04\textwidth}
 024
 \end{minipage}}~\\

 Le salaire d'un représentant est calculé de la façon suivante :\\
$\bullet$ Un fixe de 800 \euro.\\
$\bullet$ Une commission de 52 \euro~  sur chaque contrat qu'il vend.\\
Quel nombre minimal d'objets doit-il vendre pour obtenir un salaire de 2300 \euro ~?\\

${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\

\end{document}



\textbf{Pour inégalité et inéquation:\\}

1.
Une personne A a acheté un pull et un pantalon de jogging dans un magasin.

Le pantalon de jogging coûtait 54~\euro. Dans ce magasin, une personne B a acheté le
même pull en trois exemplaires; elle a dépensé plus d'argent que la personne A.
La personne B affirme qu'un pull coûte $25$~\euro.
A-t-elle raison ?







2.
Sur une facture de gaz, le montant à payer tient compte de l'abonnement annuel et du prix
correspondant au nombre de kilowattheures (kWh) consommés.

Deux fournisseurs de gaz proposent les tarifs suivants :

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
	&\textbf{Prix du kWh} &\textbf{Abonnement annuel}\\ \hline
\textbf{Tarif A (en \euro)}& \np{0,0609} &202,43\\ \hline
\textbf{Tarif B (en \euro)}& \np{0,0574} &258,39\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

En 2016, la famille de Romane a consommé \np{17500} kWh. Le montant annuel de la facture de
gaz correspondant était de \np{1268,18}~\euro.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Quel est le tarif souscrit par cette famille?
Depuis 2017, cette famille diminue sa consommation de gaz par des gestes simples (baisser le chauffage de quelques degrés, mettre un couvercle sur la casserole d'eau pour la porter à ébullition, réduire le temps sous l'eau dans la douche, etc.).
\item En 2017, cette famille a gardé le même fournisseur de gaz, mais sa consommation en kWh a diminué de 20\,\% par rapport à celle de 2016.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le nombre de kWh consommés en 2017.
		\item Quel est le montant des économies réalisées par la famille de Romane entre 2016 et 2017 ?
	\end{enumerate}
\item On souhaite déterminer la consommation maximale assurant que le tarif A est le plus
avantageux. Pour cela:

\setlength\parindent{9mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] on note $x$ le nombre de kWh consommés sur l'année.
\item[$\bullet~~$] on modélise les tarifs A et B respectivement par les fonctions $f$ et $g$ :

\[f(x) = \np{0,0609}x + 202,43 \quad \text{et}\quad  g(x) = \np{0,0574}x + 258,39.\]
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

	\begin{enumerate}
		\item Quelles sont la nature et la représentation graphique de ces fonctions ?
		\item Résoudre l'inéquation: $f(x) < g(x)$.
		\item En déduire une valeur approchée au kWh près de la consommation maximale pour
laquelle le tarif A est le plus avantageux.
	\end{enumerate}
\end{enumerate} 